\chapter{Expériences}

\paragraph{}
On considère le temps de récurrence comme le temps auquel un système physique, qui évolue selon
des règles déterminées, retourne à un état précédent.\ Ce temps permet de dire si le modèle est
irréversible ou non \cite{RapportUrne}.\ En physique, une durée très grande suffit pour dire qu'il
l'est.


\section{Nombre de boules faible}

\begin{figure}[!htb]
    \makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=\textwidth-2cm]{exp_4_50}}
    \caption{Expérience : 4 boules, 50 cycles}
\end{figure}

\begin{center}
    \begin{tabular}{m{0.15\textwidth} m{0.15\textwidth} m{0.15\textwidth} m{0.15\textwidth}
        m{0.15\textwidth}}
        \textbf{Min} & \textbf{Max} & \textbf{Moyenne} & \textbf{Médiane} & \textbf{Variance} \\
        \hline
        $0$          & $4$          & $2.22$           & $2$              & $0.869$           \\
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage

\begin{figure}[!htb]
    \makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=\textwidth-2cm]{exp_6_120}}
    \caption{Expérience : 6 boules, 120 cycles}
\end{figure}

\begin{center}
    \begin{tabular}{m{0.15\textwidth} m{0.15\textwidth} m{0.15\textwidth} m{0.15\textwidth}
        m{0.15\textwidth}}
        \textbf{Min} & \textbf{Max} & \textbf{Moyenne} & \textbf{Médiane} & \textbf{Variance} \\
        \hline
        $0$          & $6$          & $2.917$          & $3$              & $1.674$           \\
    \end{tabular}
\end{center}

\paragraph{}
Avec un faible nombre de boules et bien que le nombre de cycles le soient aussi, on atteint
plusieurs fois l'état de récurrence : le modèle dans ces conditions ne reflète pas un système
irréversible.


\section{Nombre de boules élevé}

\begin{figure}[!htb]
    \makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=\textwidth]{exp_100_1000}}
    \caption{Expérience : 100 boules, 1000 cycles}
\end{figure}

\begin{center}
    \begin{tabular}{m{0.15\textwidth} m{0.15\textwidth} m{0.15\textwidth} m{0.15\textwidth}
        m{0.15\textwidth}}
        \textbf{Min} & \textbf{Max} & \textbf{Moyenne} & \textbf{Médiane} & \textbf{Variance} \\
        \hline
        $37$         & $100$        & $53.242$         & $52$             & $83.933$          \\
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{figure}[!htb]
    \makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=\textwidth+3cm]{exp_500_10000}}
    \caption{Expérience : 500 boules, 10000 cycles}
\end{figure}

\begin{center}
    \begin{tabular}{m{0.15\textwidth} m{0.15\textwidth} m{0.15\textwidth} m{0.15\textwidth}
        m{0.15\textwidth}}
        \textbf{Min} & \textbf{Max} & \textbf{Moyenne} & \textbf{Médiane} & \textbf{Variance} \\
        \hline
        $224$        & $500$        & $260.099$        & $256$            & $799.916$         \\
    \end{tabular}
\end{center}

\paragraph{}
Avec un plus grand nombre de boules, la situation est bien différente : la courbe se stabilise
rapidement autour de la moyenne.\ On observe des fluctuations autour de celle-ci mais cette
fois la récurrence semble bien plus éloignée.

% 4 50 Min=0 Max=4 Moyenne=2.22 Median=2.0 Variance=0.8689795918367347
% 6 120 Min=0 Max=6 Moyenne=2.9166666666666665 Median=3.0 Variance=1.673669467787115
% 100 1000 Min=37 Max=100 Moyenne=53.242 Median=52.0 Variance=83.93336936936937
% 500 10000 Min=224 Max=500 Moyenne=260.0998 Median=256.0 Variance=799.9164316031603
